---
author: lullis
categories:
- Opinião
comments: true
date: "2008-05-19T02:42:06Z"
slug: onde-estao-os-bons-bloggers-de-tecnologia-tupiniquins
theme:
  name: twitter
title: Onde estão os bons bloggers de tecnologia tupiniquins?
wordpress_id: 302
---

Há dias que eu fico impressionado com a minha capacidade de perder tempo na internet. Dê-me um domingo de chuva e uma boa conexão, eu sou capaz de alcançar o [fim da internet](http://www.shibumi.org/eoti.htm) umas duas vezes.

Infelizmente, em minhas andanças, eu encontro pouquíssimos:



	
  * Vídeos com close-ups da Jennifer Connely.

	
  * Blogs de tecnologia escritos em português que me deixem com o tal Orgulho de Ser Brasileiro.


Talvez eu esteja sendo exigente demais em relação aos vídeos da Jennifer Connely. Há vídeos por aí, é verdade. É que, como direi?, _you just can't get enough of her blue eyes. _

Mas eu acho que não estou pedindo muito em relação aos blogueiros brasileiros. Quer queira, quer não, nosso país tem uma presença online muito forte. Mas essa presença não se traduz em números correspondentes em material online em português. E a assombrosa maioria do que está por aí são blogs que estão muito mais preocupados em armar arapucas para levantar alguma grana com anúncios do que oferecer material relevante.

Um dos problemas dos blogs (na verdade, de qualquer serviço que mede seu sucesso baseado na audiência) é que é eles acabam **se importando mais em conseguir a sua atenção do que a sua edificação**. Produzir qualquer peça de informação relevante é difícil e dá muito mais trabalho do que pegar meia dúzia de links e fazer uma colagem. Logo, teremos mais blogs fazendo reciclagem de material alheio do que blogs produzindo material genuinamente novo.

Deixa eu ser direto: o que eu gostaria de ver é gente escrevendo material que seja mais do que uma simples câmara de eco dos anúncios e opiniões emitidos pelos grandes players do mercado. Gente que seja capaz de observar o que se passa e fazer uma análise própria. Mas quanto mais eu procurava, mais eu ficava com a sensação que o Log4Dev estava isolado. Pra ser sincero, esse tipo de idéia me deixa até assustado - não é possível que um grupo de quatro (Cinco agora, né, Bart?) computeiros ainda jovens fossem tão bons a ponto de conseguir fazer algo tão diferente, inédito.

Surgiram algumas hipóteses para tentar explicar isso:



	
  1. O pessoal realmente bom não tem tempo para ficar de papo-furado em blogs, ou seu campo de atuação é tão complexo que o formato do blog dificulta a transmissão de idéias.

	
  2. Os caras realmente bons estão escrevendo apenas em inglês, pois estão sendo vistos e entrando em conversa direta com gente do mundo todo.

	
  3. Os tubos de ar-condicionado dos laboratórios de Computação da Unicamp contém um micro-organismo que, quando ingerido, causam megalomania e estupidez. Entre os sintomas dessa infecção estaria o fato da vítima começar a escrever periodicamente na internet e achar que os outros teriam algum motivo para parar as suas vidas e ler tais bobagens. Alunos da Unicamp Ec99 e EC98 seriam especialmente suscetíveis a esse organismo maligno.


Acho que só a hipótese (1) é válida. Tem muita gente boa por aí, sim. Mas ou é gente que está em projetos open source (Marcelo Tosatti, anyone? Os caras que desenvolveram o Windowmaker?) ou é gente muito mais experiente com anos de estrada em mercados como o de eletrônica embarcada, redes de telefonia, VLSI... mercados que não estão tão próximos da internet, por exemplo.

A hipótese (2) é furada. Ainda que o inglês seja a língua franca da internet, os blogs de brasileiros que eu encontro por aí não são muito melhores que os escritos em português.

A hipótese (3) também me parece falha. Não pela nossa megalomania e imodéstia, que certamente existem. Acho que essa hipótese é falha por que estamos vendo nosso tráfego crescer constantemente, e [estamos até começando a fazer escola](http://1up4dev.blogspot.com). Não somos os únicos buscando fomentar um grupo aberto para criar novas coisas e tentar trazer um pouco de personalidade para um campo tão "quadrado" como o de tecnologia e computação.

Enfim, esse post é só pra tentar saber por onde estão os profissionais de computação que tem talento, competência e que conseguem expor algumas idéias e opiniões relacionados ao mercado de TI no Brasil. Gente, por exemplo, como o [Bruno Pereira](http://blpsilva.wordpress.com/), que foi uma grata surpresa que encontrei na semana passada. Tenho certeza que não é o único exemplo, mas pergunto: onde eles estão?
